\documentclass[../ritgerd]{subfiles}
\begin{document}
Í framhaldinu munum við þurfa á þinfeldinu að halda og munum því hraðspóla
yfir þau hugtök sem því eru tengd og eiginleikum þess. Við byrjum á að
skilgreina marglínuleika.

\begin{skil}
  Vörpun \(\varphi:\prod_{i=1}^n V_n \rightarrow W\) kallast \textit{n-línuleg}
ef hún er línuleg m.t.t.~sérhvers hnits, þ.e. 
\[\varphi(v_1,\ldots, \alpha v_i + \beta v,\ldots v_n) =
\alpha\varphi(v_1,\ldots,v_i,\ldots,v_n) +
\beta\varphi(v_1,\ldots,v,\ldots,v_n)\]
\end{skil}
Því næst skilgreinum við þinfeldi vigurrúma
\begin{skil}
Þinfeldi vigurrúmanna \(V_1,\ldots,V_n\) er vigurrúm
\[V_1\otimes\cdots\otimes V_n = \bigotimes_{i=1}^n V_i\]
með \(n\)-línulegri vörpun
\[\theta: \prod_{i=1}^nV_i\rightarrow\bigotimes_{i=1}^n V_i\]
þannig að fyrir sérhvert vigurrúm \(W\) og sérhverja \(n\)-línulega vörpun
\[\eta:\prod_{i=1}^nV_i \rightarrow W\]
sé til nákvæmlega ein \(n\)-línuleg vörpun \(\phi:\bigotimes_{i=1}^n V_i
\rightarrow V\) sem uppfyllir \(\eta = \phi\circ\theta\). Vörpunin \(\theta\)
kallast náttúrlega vörpunin úr \(\prod_{i=1}^n V_i\) í \(\bigotimes_{i=1}^n
V_i\).
Stökin í þinfeldi kallast yfirleitt þinir.
\end{skil}

Hægt er að sýna að ávallt eru til þinfeldi fyrir endanleg söfn af
vigurrúmum og að þinfeldi séu 
„tengin“ og „víxlin,“ þ.e. \(V_1\otimes (V_2\otimes V_3)\simeq (V_1\otimes 
V_2)\otimes V_3\simeq V_1\otimes V_2\otimes V_3\) og \(V\otimes W\simeq 
W\otimes V\) \cite{rax}, en við látum vera að gefa sannanirnar hér. Fyrir \((v_1,\ldots,v_n)\in \prod_{i=1}^n V_i\) 
skilgreinum við táknið: \[v_1\otimes\cdots\otimes v_n :=
\theta(v_1,\ldots,v_n)\]

Gott er að hafa í huga að tvö slík tákn geta átt við sama stakið þó þau séu 
samsett úr mismunandi vigrum. Til að mynda er \(0\otimes v_2 = 0(v_1\otimes 
v_2) = v_1\otimes 0\). Ennfremur er hægt að skrifa hvert stak í þinfeldinu 
sem samantekt af þessum stökum\cite{rax}. Oft er þinur á slíku formi kallaður
þinfeldi vigra, eða bara þinfeldi, og það að tilgreina slíkan vigur kallað að
þinfalda vigrana. Athugum að fæstir þinir eru hreint þinfeldi vigra
heldur eru þeir samantektir af tveimur eða fleirum slíkum þinfeldum.
Ef vigurrúmin sem um ræðir eru innfeldisrúm getum við skilgreint afleitt
innfeldi á þinfeldi þeirra 
\begin{skil}
  Ef \(V_1,\ldots,V_n\) eru innfeldisrúm er innfeldið á þinfeldi þeirra
  skilgreint þannig að
  \begin{gather*}
    \langle v_1\otimes\cdots\otimes v_n, v'_1,\otimes\cdots\otimes,v'_n\rangle
    := \prod_{i=1}^n \langle v_i,v'_i \rangle
  \end{gather*}
  Og fyrir öll \(v_1,v_2,w\in\bigotimes_{i=1}^nV_i\) er 
  \begin{gather*}
  \langle av_1 + bv_2, w \rangle = a\langle v_1,w \rangle + b\langle v_2,w
  \rangle
  \end{gather*}
\end{skil}
Athugum að hér er notað sama táknið fyrir öll innfeldin í fyrsta margfeldinu, en auðvitað eru
innfeldin sem koma fyrir í margfeldinu almennt tvö og tvö ólík nema þegar þau
eiga við sama innfeldisrúmið. Eins og áður var minnst á er sérhver þinur
línuleg samantekt af þinfeldum vigra svo þessar reglur skilgreina innfeldið
fyrir alla þini. 

Gagnleg setning segir að ef \((v_i)_{i\in I}\) og \((w_j)_{j\in J}\) eru 
grunnar fyrir \(V\) og \(W\) þá er \((v_i\otimes w_j)_{(i,j)\in I\times J}\)
grunnur fyrir \(V\otimes W\)\cite{rax}. Þessi niðurstaða alhæfist auðvitað yfir á
þinfeldi \(n\) vigurrúma. Ef grunnarnir eru ennfremur þverstæðir er 
samsvarandi grunnur í þinfeldinu líka þverstæður.

Við skulum gera grein fyrir línulegu vörpununum á þinfeldinu.
\begin{skil}
  Ef \(H_1,\ldots,H_n\) eru línulegar varpanir frá vigurrúmum
  \(V_1,\ldots,V_n\) í \(W_1,\ldots,W_n\) er vörpunin \(H_1\otimes\cdots\otimes
  H_n:V_1\otimes \cdots\otimes V_n \rightarrow W_1\otimes\cdots\otimes W_n\)
  skilgreind þannig að, fyrir \(x,y\in V_1\otimes\cdots\otimes V_n\), er
\begin{gather*}
  (H_1\otimes\cdots\otimes H_n) (v_1\otimes\cdots\otimes v_n):=
  H_1(v_1)\otimes\cdots\otimes H_n(v_n)\\
  H_1\otimes\cdots\otimes H_n (x + y) := H_1\otimes\cdots\otimes H_n(x) +
  H_1\otimes\cdots\otimes H_n(y)
\end{gather*}
\end{skil}
Nú höfum við gefið nokkuð almenna umfjöllun um þinfeldi sem segir í raun allt
sem segja þarf en við skulum taka áþreifanlegt dæmi um hvernig þinfeldi
vigurrúma getur litið út.

\begin{ex}
  Látum \(V := \RR^2\otimes\RR^3\). Grunnur fyrir \(V\) er t.d. \(\{(1,0)
    \otimes(1,0,0),(1,0)\otimes(0,1,0),(1,0)\otimes(0,0,1),(0,1)\otimes(1,0,0), (0,1)\otimes(0,1,0),
(0,1)\otimes(0,0,1)\}\). 
Þetta er semsagt 6-vítt vigurrúm svo við búumst við því að geta fengið 
framsetningu á því með lista af 6 tölum. Við höfum einsmótun milli \(\RR^2\otimes
\RR^3\) og \(\RR^6\) sem er gefin með vörpun \(T:V \rightarrow \RR^6\) sem er
skilgreind á eftirfarandi hátt
\begin{gather*}
  T((x_1,x_2)\otimes(y_1,y_2,y_3)) := \begin{pmatrix}
  x_1y_1\\
  x_1y_2\\
  x_1y_3\\\hline
  x_2y_1\\
  x_2y_2\\
  x_2y_3
\end{pmatrix}\\
\text{Fyrir öll }v_1,v_2\in V\text{ og }\alpha,\beta\in\CC:\quad T(\alpha v_1 + \beta
v_2) := \alpha T(v_1) + \beta T(v_2)
\end{gather*}
Lárétta línan í dálkvigrinum hefur enga merkingu, heldur er hún til að leggja áherslu á
„bútunina“ á vigrinum. Við athugum að þessi vörpun er einsmótun því hún
varpar grunni \(V\) í grunn \(\RR^6\) og er línuleg.
Við tökum dæmi um hvernig samantekt þina í \(V\) samsvara samantekt vigra í \(\RR^6\)
\begin{gather*}
  \begin{pmatrix}
    x_1y_1\\
    x_1y_2\\
    x_1y_3\\
    0\\
    0\\
    0
  \end{pmatrix} + \begin{pmatrix}
    0\\
    0\\
    0\\
    x_2y_1\\
    x_2y_2\\
    x_2y_3
  \end{pmatrix} \sim (x_1,0)\otimes (y_1,y_2,y_3) + (0,x_2)\otimes(y_1,y_2,y_3) \\
  = (x_1,x_2)\otimes(y_1,y_2,y_3)\\
  (c(x_1,x_2))\otimes(y_1,y_2,y_3) \sim \begin{pmatrix}
  cx_1y_1\\
  cx_1y_2\\
  cx_1y_3\\\hline
  cx_2y_1\\
  cx_2y_2\\
  cx_2y_3
\end{pmatrix} = c\begin{pmatrix}
  x_1y_1\\
  x_1y_2\\
  x_1y_3\\\hline
  x_2y_1\\
  x_2y_2\\
  x_2y_3
\end{pmatrix}
\end{gather*}
En hvernig líta fylki línulegra varpana út með þessari framsetningu? Gefum
línulega virkja \(T\in L(\RR^2), S\in L(\RR^3)\). Hægt er að fá fylki
vörpunarinnar \(L\otimes S\) með því einfaldlega að finna myndina af grunni
fyrir \(\RR^6\) undir henni. En ef við þekkjum fylki varpananna með tilliti
til grunna í \(\RR^2\) og \(\RR^3\) er einföld leið til að finna framsetningu
á fylki \(L\otimes S\) í \(\RR^6\):
\begin{gather*}
  \begin{bmatrix}
    x_1 & x_2\\
    x_3 & x_4
  \end{bmatrix}\otimes \begin{bmatrix}
    y_1 & y_2 & y_3 \\
    y_4 & y_5 & y_6 \\
    y_7 & y_8 & y_9
    \end{bmatrix} \sim \left[\begin{array}{c c c | c c c}
    x_1y_1 & x_1y_2 & x_1y_3 & x_2y_1 & x_2y_2 & x_2y_3\\
    x_1y_4 & x_1y_5 & x_1y_6 & x_2y_4 & x_2y_5 & x_2y_6\\
    x_1y_7 & x_1y_8 & x_1y_9 & x_2y_7 & x_2y_8 & x_2y_9\\\hline
    x_3y_1 & x_3y_2 & x_3y_3 & x_4y_1 & x_4y_2 & x_4y_3\\
    x_3y_4 & x_3y_5 & x_3y_6 & x_4y_4 & x_4y_5 & x_4y_6\\
    x_3y_7 & x_3y_8 & x_3y_9 & x_4y_7 & x_4y_8 & x_4y_9\\
\end{array}\right]
\end{gather*}

\end{ex}

Eins og titill undirgreinarinnar gaf til kynna erum við að kynna þinfeldið
vegna þess að það lýsir samsetningu skammtakerfa. Ef við höfum tvö 
skammtakerfi \(\mathcal{H}_1,\mathcal{H}_2\) er samsetta kerfi þeirra lýst
með 
þinfeldi þeirra, \(\mathcal{H}_1\otimes\mathcal{H}_2\).

\begin{venja}
  Virki á forminu \(\Id\otimes\cdots\otimes T_j\otimes\cdots\otimes\Id\) er
  almennt táknaður einfaldlega sem \(T_j\)
\end{venja} 
\end{document}
